堅持底線 擴展空間

堅持底線 擴展空間
（時事評論員 沈舟） - 沈舟

繼3月中旬立法會補選泛民痛失九龍西一席之後，上周末代表民主派出戰的李卓人重蹈覆轍，再度落敗於以政治素人登台，又自戴建制派桂冠謝幕的陳凱欣。泛民陣營在議會的分組點票中已無法重奪半數的否決權，香港民主運動何去何從？在《蘋果日報》選舉報道的讀者留言中，出現了兩個方向的選擇。有人說：「一早應該向本土方向行」，「民主派要改變策略，要團結拉攏年輕人和本土人士」；但更多的人認為：民主派「不是幫市民！喺度攪亂社會」，「要做番多啲有利民生嘅嘢，市民下次先會選你哋」，與建制方向一致。

如果以涉中議題為橫軸來確定香港的政治光譜，從左至右大致可劃分為凡是（皆中）派、建制派、溫和民主派、民主派、本土派、獨派。左右兩極的凡是派和獨派人數不多，游離在主流輿論之外，應無加入議會的可能。在餘下四個光譜的互動中，是繼續擴大各自的分歧，還是要尋求大家的共識？應該是泛民決定自己未來走向的前提。

剝離中共銳實力的劫持

其實，堅持兩制、維護香港自治，本是泛民與香港其他政治派別的重叠共識。毋庸置疑，中共聲稱對香港擁有全面管治權，是懸在香港社會的一柄達摩克里斯之劍，高壓之下，以涉中議題來劃分香港的政治光譜，或者將香港議題都染上涉中色彩，這種臉譜化的立場確定，已成為香港實施「有效政治」的障礙。上述讀者留言中，有人說民主派「係又反，唔係又反，回歸廿年嘈足廿年！你唔煩我都厭！」反映香港在中共銳實力的影響下，共識已被分歧蠶食。

所謂銳實力（Sharp Power），是近年國際社會對中俄這樣的威權國家利用欺騙和操縱，將以往靠脅迫推進的硬實力，包裝成具有文化魅力的軟實力而令他人心甘情願接受的一種影響力。今年9月底，黃之鋒、李卓人和陳健民等人創建的人權組織「公民聯繫」，發佈《中國銳實力在香港》報告，揭示了中共銳實力在香港法治、民間社會、選舉、媒體、學術自由、教育、宗教及經濟八個領域中的運用，以達到對香港社會的全面控制。此次陳凱欣當選，黨媒的免費催票派發、海量的宣傳攻勢、不明人士送上大叠鈔票、遍灑蛇齋餅糭助選，淋漓盡致地演繹了西環的這種銳實力。

銳實力是對軟實力的一種劫持，我們卻不能因為抵制銳實力而忽視軟實力的存在，不能將髒水與洗澡的孩子一起潑掉。美國哈佛大學教授約瑟夫．奈（Joseph S. Nye Jr.）是上世紀90年代最早提出軟實力概念的國際政治專家，他最近在談到中國的銳實力指出：「不要對銳實力反應過激」，因為實力有賴於哪一方的武力（或財力）贏得戰爭（或市場），也有賴於哪一方的故事能贏得人心，強有力的（價值）敍事是實力之源。

香港的價值敍事是多元的。心理學家馬斯洛（Abraham Harold Maslow）著名的需求層次理論指出，人類的需求有五類，依次由較低層次向較高層次排列，即生理需求、安全需求、愛和歸屬感、尊重以及自我實現。可以發現，香港的政治光譜中，不同的政治派別折射出對上述價值需求不同的倚重和取捨。

泛民需要的是剝離中共銳實力的劫持，堅持自由民主底線，又充份了解香港社會各界的價值訴求，由此拓展政治空間，跳出非黑即白二元政治的困境。此次選舉再度敲響了香港民主的警鐘，但並非兩制的喪鐘，痛定思痛，加強共識，或許會成為泛民陣營演變的一個契機。

沈舟
時事評論員

上一則
上一則
只怕「無後生」 (梁家傑)

下一則
下一則
從民進黨大敗回望香港泛民 (黃世澤)